\subsection{Фторопласт-40}
\label{sub:фторопласт-40}

Фторопласт-40 (Ф-40) -- сополимер ТФЭ с этиленом. Являясь частично фторированным
полимером, сохраняет достаточную термо- и химическую стойкость, высокие диэлектрические
показатели, отличается прочностью, жесткостью, сопротивлением истиранию, стойкостью к
радиационному излучению.

\begin{figure}[htbp]
\centering
	\setpolymerdelim[] 
	\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]C(-[2]H)(-[-2]H)-C(-[2]H)(-[-2]H)-C(-[2]F)(-[-2]F)-C(-[2]F)(-[-2]F)-[@{cl,0.25}]}
	\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
	\caption{Структурная формула фторопласта-40 \cite{Фторопласт-40}}
	\label{fig:фторопласт_40}
\end{figure}

Имеет большое практическое значение. Фторопласт-40 стоек к действию кипящих
концентрированных серной, азотной и соляной кислот, плавиковой кислоты,
\SI{45}{\percent}-ного раствора едкого натра и большинства известных растворителей.
При действии этих сред физико-механические свойства практически не изменяются.
Материал не стареет при длительном световом и атмосферном воздействии. Изделия,
подвергнутые тепловому (до \SI{200}{\celsius}) и световому воздействию в течение
тысяч часов не изменяют механических свойств.

Высокое удельное объемное электрическое сопротивление (до 
\SI{e17}{\ohm\cdot\centi\metre}) Ф-40 сохраняет до температур 
\SIrange{120}{130}{\celsius}. При температуре \SI{150}{\celsius} оно снижается
до \SI{e10}{\ohm\cdot\centi\metre}.

Фторопласт-40 применяется для изготовления изделий, при эксплуатации которых
требуется сочетание высоких диэлектрических свойств с тепловой и химической стойкостью.

Для химической промышленности из Ф-40 изготавливаются трубы, прокладки, сосуды,
мембраны, клапаны, вентили, детали насосов и другие изделия, предназначенные для
работы в агрессивных средах при температуре от \SI{60}{\celsius} до \SI{200}{\celsius}.

Фторопласт-40 пригоден для изготовления различного рода изоляторов, так как его
диэлектрические свойства не зависят от температуры и частоты. Несмачиваемость и
ненабухание в воде позволяют использовать изоляцию из Ф-40 в условиях повышенной
влажности и загрязнений.

Композиции из Ф-40 с различными наполнителями применяются для изготовления
антифрикционных изделий.

Все изделия из Ф-40 благодаря его высокой радиационной стойкости могут
эксплуатироваться под действием практически любого вида излучения в определенных
дозах. При этом отмечаются недостатки потребительских свойств этого продукта:
темный цвет гранул и изделий и склонность к растрескиванию. Кардинальное улучшение
свойств наблюдается при химической модификации Ф-40 в процессе синтеза -- получение
фторопласта Ф-40М. Ф-40М является модифицированным аналогом Ф-40 со всеми присущими
Ф-40 свойствами. Этот продукт значительно более стабилен, меньше склонен к
растрескиванию, гранулы его значительно светлее.